\chapter*{Bilan}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bilan}
Durant le stage, ce fut un réel plaisir de travailler avec l'équipe du projet Open Orchestra et plus en général avec les différentes personnes d'Interakting que j'ai côtoyé à l'agence de Caen ou de Paris lors de mes déplacements.
\paragraph{}
J'ai été directement intégré au projet comme aurait pu l'être un autre développeur de l'agence ce qui a été très constructif pour moi et important de voir que l'on me faisait confiance.
\paragraph{}
Travailler sur l'élaboration d'un projet Open Source en mode agile d'un point de vue plus orienté éditeur que intégrateur (réalisation de site pour des clients) a été très intéressant et motivant.  De plus, cela m'a permis de voir et mettre en pratique la méthode agile SCRUM sur un projet concret.
\paragraph{}
D'un point de vue technique, cela fut très enrichissant, j'ai pu comprendre et approfondir de nombreux concepts avancés de Symfony2. Mais plus généralement, j'ai appris énormément sur les bonnes pratiques (test, psr2, principe SOLID \footnote{Les cinq principes de bases de la programmation orientée objet :
\begin{itemize}
\item Single responsibility : Une classe doit avoir une seule responsabilité
\item Open/closed : Une classe doit être ouverte à l'extension, mais fermé à la modification
\item Liskov Substitution : Une instance de type A doit pouvoir être remplacé par une instance de type B tel que B implémente A
\item Interface segregation : Préférer plusieurs interfaces spécifiques plutôt qu'une seule interface générale
\item Dependency Inversion : Il ne faut pas dépendre des implémentations, mais des abstractions
\end{itemize}
}
) mais aussi découvrir et utiliser de nouveaux outils/langages (Travis, Ansible, Vagrant, CoffeeScript, Jmeter). 
De plus, durant mon stage j'ai assisté à des formations sur différent sujet (Git, Travis, Scrutinizer) proposé tous les jeudis de 13h à 15h par des développeurs de l'entreprise.
\paragraph{}
Pour conclure, ce stage à largement répondu à mes attentes que ce soit sur le projet en lui-même ou sur les points techniques.